******************************************************
Настройка обмена данными между интернет-магазином и 1С
******************************************************

Инструкция по настройке обмена данными между 1С и интернет-магазином на платформе CS-Cart.

.. contents:: Содержание
    :local: 
    :depth: 3


Настройки в 1С
--------------

Для начала работы с 1С откройте базу данных, с которой будет производиться обмен. 

Для этого запустите файл "1сv8.exe", в открывшемся окне выберите базу данных, с которой будет производиться обмен, и нажмите на кнопку "1С:Предприятие".

.. fancybox:: img/1Cimage_1.png
    :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

После запуска необходимо выбрать пользователя и ввести пароль (если у пользователя задан пароль).

.. fancybox:: img/1Cimage_2.png
    :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

Если пользователь и пароль введены правильно, откроется окно "Демонстрационная база".

.. fancybox:: img/1Cimage_3.png
    :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

Настройте обмен с интернет-магазином
====================================

Сначала нужно настроить обмен с интернет-магазином.

1.  В программе 1С:Предприятие зайдите в "Администрирование" и нажмите на ссылку "Настройки синхронизации данных". В окне "Настройки синхронизации данных" включите "Обмен данными с сайтами".

    .. fancybox:: img/1Cimage_4.png
        :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

2.  Нажмите на ссылку "Общие настройки" и включите "Дополнительные реквизиты и сведения"

    .. fancybox:: img/1Cimage_5.png
        :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

3.  Нажмите на ссылку "CRM и продажи" в левом меню и включите "Заказы клиентов" в появившейся форме.

    .. fancybox:: img/1Cimage_6.png
        :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart


Создайте типовое соглашение с клиентами
=======================================

После необходимой настройки обмена создайте типовое соглашение с клиентами, для этого пройдите в раздел "Маркетинг и планирование" и нажмите на ссылку "Типовые соглашения с клиентами".

1.  В окне "Типовые соглашения об условиях продаж" нажмите на кнопку "Создать".

    .. fancybox:: img/1Cimage_7.png
        :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

2.  В новом окне "Типовое соглашение об условиях продаж" заполните все неоходимые поля, при этом:

    *   поле "Статус" должно иметь значение "Действует"; 

    *   поле "Сегмент партнеров" должно быть пустым;

    *   поле "Доступно внешним пользователем" должно быть отмечено галочкой.

    .. fancybox:: img/1Cimage_8.png
        :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

3.  Создайте новый узел обмена. Для этого пройдите в "Администрирование" и нажмите на ссылку "Настройки синхронизации данных". В окне "Настройки синхронизации данных" нажмите на ссылку "Узлы обмена с сайтами" и создайте новый узел.

    .. fancybox:: img/1Cimage_9.png
        :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

4.  В окне создания нового узла необходимо настроить процесс обмена.

    .. fancybox:: img/1Cimage_10.png
        :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

Настройка процесса обмена (узел обмена)
=======================================

Вкладка "Основные настройки"
****************************

Во вкладке "Основные настройки" узла обмена заполните следующие поля:

.. list-table::
    :widths: 10 30

    *   -   Наименование

        -   Введите наименование обмена

    *   -   "Режим обмена данными"

        -   *   "Выгрузка товаров", если планируется выгрузка товаров на сайт;

            *   "Обмен заказами", если планируется загрузка и выгрузка заказов.

    *   -   Выберите назначение обмена

        -   *   "Выгружать на сайт" - для выгрузки данных на сайт. 

                Если выбрано данное назначение, то в поле "Адрес сайта" введите путь к скрипту, который будет обрабатывать обмен (например, http://my_site.ru/exim_1c).

                .. important::

                    Также необходимо ввести имя пользователя интернет-магазина и его пароль. 

                Для проверки соединения нажмите кнопку "Проверить соединение". Если все параметры заполнены корректно, будет показано сообщение "Соединение успешно установлено". В противном случае необходимо проверить корректность введенного адреса и параметров доступа. 

                .. important::

                    Если проверка соединения проходит неудачно, обмен работать не будет.

                В процессе обмена, товарам загруженным из 1С в поле "Магазин" будет записано название магазина, имя и пароль администратора которого указано в настройках узла обмена в 1С.

            *   "Выгружать в каталог на диске" - для выгрузки данных в файл. 

                Если выбрано данное назначение, то необходимо указать путь к каталогу, куда будут выгружаться данные.

    *   -   Выберите контроль изменений:

        -   *   "Полная выгрузка" - выгрузка всех товаров и заказов, соответствующих условиям выгрузки.

            *   "Выгружать только измененные объекты" - выгрузка объектов, измененных с момента последней удачной выгрузки.

    *   -   "Использовать периодический обмен данными"

        -   Для автоматического обмена данными включите "Использовать периодический обмен данными" и настройте расписание обмена, чтобы обмен запускался автоматически когда это необходимо.

            .. fancybox:: img/1Cimage_11.png
                :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

Вкладка "Выгрузка товаров"
**************************

Во вкладке "Выгрузка товаров" заполните поля (вкладка доступна и видна, если включен флажок "Выгрузка товаров" на вкладке "Основные настройки"):

.. fancybox:: img/1Cimage_12.png
   :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

.. list-table::
    :widths: 15 30

    *   -   Организацию-владельца каталога товаров

        -   Это организация, от имени которой будет производиться обмен.

    *   -   Выгружаемые данные

        -   *   Каталог товаров.

            *   Файлы изображений - будут выгружаться изображения товаров.

            *   Прочие файлы - будут выгружаться присоединенные файлы товаров.

            *   Классифицировать по видам номенклатуры - категории товаров будут выгружаться из справочника "Виды номенклатуры", если настрока выключена категории будут выгружаться из справочника "Номенклатура".

            *   Цены по соглашениям и остатки товаров на складах.

            *   Склады доступные для выбора на сайте.

    *   -   Таблица каталогов

        -   В данной таблице можно указать отбор данных выгружаемых на сайт.

**Настройки "Таблицы каталогов"**

*   В колонке "Каталог" задается имя каталога, 

*   В колонке "Группы номенклатуры" настраивается фильтр выгрузки групп (состав выбираемых групп зависит от установки флажка "Классифицировать по видам номенклатуры"): 

    -   Если флажок "Классифицировать по видам номенклатуры" включен, то группы выбираются из справочника "Виды номенклатуры", иначе – из справочника "Номенклатура".

    -   Если группы не выбраны, то выгружаться будут все группы. В колонке "Идентификатор каталога" задается идентификатор, по которому устанавливается связь выгружаемых данных с конкретными категориями в интернет магазине.

*   Для настройки отбора выберите колонку "Отбор" в таблице каталогов. В форме настройки отбора установите ограничения по выгрузке товаров. 

.. fancybox:: img/1Cimage_13.png
    :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart


Вкладка "Обмен заказами"
************************

Вкладка "Обмен заказами" (вкладка доступна и видна, если включен флажок "Обмен заказами" на вкладке "Основные настройки") содержит два раздела "Параметры обмена заказами" и "Дополнительно".

В разделе **"Основные настройки обмена заказами"** заполните следующие поля:

.. fancybox:: img/1Cimage_14.png
   :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

*   Заполните поля "Дата заказа на сайте" и "Номер заказа на сайте", по которым будет осуществляться поиск заказов с сайта.

.. important::

    Для добавления значений используемых в полях "Дата заказа на сайте" и "Номер заказа на сайте", откройте "Общие настройки". В окне общих настроек нажмите на ссылку "Дополнительные реквизиты". В окне дополнительные реквизиты в левом окне выберите "Заказ клиента" и добавьте дополнительные реквизиты.

*   В поле "Соглашение" выберите ранее созданное типовое соглашение с клиентами.

*   В поле "Организация" выберите организацию, от имени которой будет создаваться документ "Заказ клиента".

*   В поле "Склад" укажите склад, который будет использоваться в документе "Заказ клиента".

*   Заполните поле "Менеджер" от имени которого будут создаваться документы "Заказ клиента".

*   Выберите "Способ поиска существующих элементов справочника Контрагенты" для поиска контрагентов при загрузке заказов с сайта. Есть 2 варианта поиска: по наименованию и по комбинации ИНН+КПП. В обмене данными для CS-Cart необходимо использовать вариант "По наименованию".

*   Укажите "Вид номенклатуры для товаров" - вид номенклатуры, с которым будут записываться новые товары, загруженные с сайта.

*   Укажите "Вид номенклатуры для услуг" - вид номенклатуры, с которым будут записываться новые услуги, загруженные с сайта.

*   Выберите "Единица измерения" - единица измерения, с которой будут записываться новые товары с сайта.

*   Укажите "Группа номенклатуры" - группа, в которую будут записываться товары с сайта.

*   В поле "Комментарий" добавьте комментарий к документу "Заказ клиента", если это необходимо.

В разделе **"Дополнительно"** можно настроить дополнительные параметры обмена заказами:

.. fancybox:: img/1Cimage_15.png
   :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

*   "Статус заказа Отменен на сайте" - устанавливает статус заказа в случае, если он "Отменен".

*   "Причина отмены заказа" - устанавливает причину присваиваемому заказу, если его статус "Отменен".

*   "Соответствие статусов заказов в информационной базе и на сайте" - настраивает соответствие статусов заказа на сайте статусам документа "Заказ клиента" в 1С. Если такие соответствия настроены, то при загрузке заказов будет происходить попытка установки соответствующего статуса документам "Заказ клиента".

После настройки всех необходимых параметров выгрузки сохраните узел, нажав на кнопку "Записать и закрыть".


Настройки в интернет-магазине
-----------------------------

Для обмена данными 1С с интернет-магазином установите модуль "Экспорт, импорт 1С" (:doc:`см. "Установка модулей" </manager/addons/install/index>`). 

.. note:: 

    Панель администратора → Верхнее меню → Модули → Управление модулями → "Экспорт и импорт в 1С"

.. fancybox:: img/1Cimage_16.png
   :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

После установки модуля откройте его настройки. 

Окно "Настройки модуля" содержит вкладки:

*   Общие настройки

*   Настройки свойств

*   Настройки опций

*   Настройки цен

*   Параметры доставки

*   Настройки заказов


.. fancybox:: img/1Cimage_17.png
   :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart
   
Выбор версии схемы
==================

В настройках модуля "Экспорт  и импорт в 1С" есть настройка выбора схемы, которая определяет формат загрузки характеристик(опций) товара.
Для определения версии схемы, необходимо:

1. Создать в 1С товар с характеристикой и сделать выгрузку в файл.

2. Открыть выгруженные из 1С файлы import.xml и offers.xml. В файлах осуществить поиск тега ``<ХарактеристикиТовара>``.

3. Если тег ``<ХарактеристикиТовара>`` нашелся в файле import или в обоих файлах, то необходимо выбрать версию схемы 2.07.
   Если тег нашелся только в файле offers, то выбрать версию схемы 2.05.


Общие настройки
===============

Вкладка "Общие настройки" содержит следующие поля:

.. fancybox:: img/1Cimage_18.png
   :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

.. list-table::
    :widths: 15 30

    *   -   Версия схемы

        -   В зависимости от формата передаваемых данных, необходимо выбрать соответствующую версию схемы:

            *   2.05 - выберите, если характеристики товара выгружаются только в файл offers

            *   2.07 - выберите, если характеристики товара выгружаются в файл import

    *   -   Язык по умолчанию

        -   Настройка определяющая какой язык будет использоваться для записи данных.

    *   -   Разрешить импорт категорий из 1С

        -   Параметр, определяющий будут ли загружаться группы из 1С. Если данная настройка отключена, то товары будут записаны в категорию указанную в настройке "Общая категория для товаров из 1С".

    *   -   Общая категория для товаров из 1С

        -   Категория в которую будут добавлены товары из 1С, если настройка "Разрешить импорт из 1С" выключена.

    *   -   Тип для категории выгружаемой из 1С

        -   Тип присваиваемой категории выгружаемой из 1С:

            *   Главная

            *   Дополнительная

    *   -   Скрывать товары, которых нет в наличие

        -   Автоматически присваивает товарам статус "Скрыто", если количество товара равно 0.

    *   -   Добавлять налог к товарам.

        -   Товарам будут добавлены налоги, используемые в 1С. 

            Настройки выгрузки налогов доступны на странице:

            .. note::

                Модули → 1С → Цены и налоги из 1С.

                .. fancybox:: img/1Cimage_19.png
                    :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

            Для настройки выгрузки налогов необходимо указать соответствия налогов в CS-Cart и процентной ставкой в 1С.

    *   -   Импортировать изображения как дополнительные

        -   Все изображения товара будут загружены как дополнительные.

    *   -   Использовать в названии товара

        -   Параметр, определяющий какие данные будут записываться в наименование товара:

            *   Рабочее наименование 

            *   Наименование для печати

    *   -   Использовать в артикуле товара

        -   Определяет какие данные будут записываться в поле артикула товара:

            *   Артикул

            *   Код номенклатуры

            *   Штрихкод

    *   -   Использовать в полном описании товара

        -   Определяет какие данные будут записываться в качестве полного описания товара:

            *   Текстовое описание

            *   Файл описания для сайта

            *   Наименование для печати

    *   -   Использовать в кратком описании товара

        -   Определяет какие данные будут записываться в качестве краткого описания товара:

            *   Текстовое описание

            *   Файл описания для сайта

            *   Наименование для печати

    *   -   Использовать в название страницы (SEO)

        -   Параметр, определяющий какие данные будут записываться в поле название страницы:

            *   Наименование

            *   Полное наименование


Настройка свойств
=================
        
Вкладка "Настройка свойств" содержит следующие настройки:

.. fancybox:: img/1Cimage_20.png
   :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

.. list-table::
    :widths: 15 30

    *   -   Разрешить импорт свойств

        -   Свойства из 1С будут загружены в магазин.

    *   -   Название свойства для промо-текста

        -   В качестве промо-текста для товара будет загружено значение указанного свойства из 1С.

    *   -   Название свойства для бренда

        -   В качестве бренда будет загружено указанное свойство из 1С.

    *   -   Настройка запрета/разрешения выгрузки свойств

        -   Выбор метода исключения для загружаемых свойств:

            *   Не использовать функцию запрета/разрешения выгрузки свойств

            *   Загружать только

            *   Не загружать

    *   -   Список свойств для запрета/разрешения выгрузки

        -   Список свойств для разрешения или запрета загрузки. Каждое свойство необходимо вводить с новой строки.


Настройка опций
===============
        
Вкладка "Настройка опций" содержит следующие настройки:

.. fancybox:: img/1Cimage_21.png
   :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

.. list-table::
    :widths: 15 30

    *   -   Тип опций

        -   Тип для отображения опций товара загруженных из 1С:

            *   Список вариантов

            *   Радиогруппа

    *   -   Способы загрузки опций.

        -   Способ загрузки опций товара из 1С:

            *   Стандартный способ - создается опция с именем заданным в поле "Название опции", в качестве вариантов добавляются комбинации характеристик номенклатуры из 1С.

            *   "Отдельно общими значениями" - создаются опции по каждой характеристике номенклатуры из 1С.

            *   "Отдельно индивидуальными значениями" - создаются индивидуальные опции для товаров по каждой характеристике номенклатуры из 1С.

    *   -   Название опции

        -   Название опции используемое для комбинаций характеристик номенклатуры загружаемой из 1С, при выборе в настройке "Способ загрузки опций" значение "Стандартный способ".


Настройки цен
=============
        
Вкладка "Настройки цен" содержит настройки загрузки цен:

.. fancybox:: img/1Cimage_22.png
   :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

Если настройка **Импортировать только количество и цены** включена, то в магазин будут загружены только новые товары, цена и количество будут загружены для всех товаров выгруженных из 1С.
   
Выберите настройку **Загружать несколько цен** для загрузки нескольких цен (Базовая цена, Рекомендованная цена, Оптовые цены). 

Загрузка нескольких цен реализована с помощью цен для групп пользователей. Вы можете задать для каждой группы пользователей (Опт, Розница, Золотой клиент) свою цену на товар.

Для настройки выгрузки цен и соответствия цен группам пользователей в CS-Cart перейдите на страницу "Цены и налоги из 1С".

.. note::

    Верхнее меню → Модули → 1С → Цены и налоги из 1С.

Если существует необходимость выгрузки нескольких видов цен в одну цену, то их можно добавить в настройках через запятую.

Окно "Цены из 1С" содержит поля:

*   "Цена из 1С" - это цена, которая будет доступна для указанной группы пользователей; 

*   "Базовая цена" - это цена товара по умолчанию для всех групп пользователей; 

*   "Рекомендованная цена" - это рекомендованная цена товара в разделе "Ценообразование/наличие".
    
.. fancybox:: img/1Cimage_23.png
   :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart


Для проверки введенных названий цен (соглашений) в модуле предусмотрено тестирование выгружаемых цен. Для тестирования:

1.  Установите галочку "Запустить режим отладки цен" в настройках модуля.

2.  В 1С произведите выгрузку в интернет-магазин.

3.  Далее перейдите на страницу "Цены и налоги из 1С" в панели администратора и посмотрите результат. Внесите исправление и обновите страницу. 

4.  Для полноценной выгрузки уберите галочку "Запустить режим отладки цен" в настройках модуля "Экспорт и импорт в 1С" и повторите выгрузку.


Параметры доставки
==================
    
Вкладка "Параметры доставки" настраивает загрузку дополнительных реквизитов номенклатуры (в одном поле можно указать несколько реквизитов для каждого вида номенклатуры с новой строки) и содержит следующие настройки:
    
.. fancybox:: img/1Cimage_24.png
   :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

.. list-table::
    :widths: 15 30

    *   -   Наименование свойства для веса

        -   Выгружаемый дополнительный реквизит номенклатуры. Тип значения реквизита в 1С - Число.

    *   -   Отображать вес, как характеристику

        -   По весу товара будет создана характеристика, для фильтра товаров по характеристикам.

    *   -   Наименование свойства для бесплатной доставки

        -   Выгружаемый дополнительный реквизит номенклатуры. Тип значения реквизита в 1С - Булево.

    *   -   Отображать бесплатную доставку как характеристику

        -   По параметру "Бесплатная доставка товара" будет создана характеристика товара.

    *   -   Стоимость доставки

        -   Дополнительный реквизит номенклатуры. Тип значения реквизита в 1С - Число.

    *   -   Количество штук в коробке

        -   Дополнительный реквизит номенклатуры. Тип значения реквизита в 1С - Число.

    *   -   Длина коробки

        -   Дополнительный реквизит номенклатуры. Тип значения реквизита в 1С - Число.

    *   -   Ширина коробки

        -   Дополнительный реквизит номенклатуры. Тип значения реквизита в 1С - Число.

    *   -   Высота коробки

        -   Дополнительный реквизит номенклатуры. Тип значения реквизита в 1С - Число.


Настройки заказов
=================
    
Вкладка "Настройки заказов" содержит следующие поля:

.. fancybox:: img/1Cimage_25.png
   :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart
.. list-table::
    :widths: 15 30
    
    *   -   Включать отдельно стоимость доставки заказа
    
        -   Доставка будет выгружена в виде отдельной номенклатуры.

    *   -   Выгружать с номера
    
        -   Для загрузки будут доступны заказы, начиная с указанного номера.

    *   -   Статусы выгружаемых заказов
    
        -   Статусы заказов, которые будут выгружены.


Обмен данными между 1С и CS-Cart
--------------------------------

Обмен данными между 1С и CS-Cart можно осуществлять одним из способов:

*   Автоматический запуск
    
    Для автоматического запуска обмена достаточно настроить расписание автоматического обмена данными в форме узла обмена данными.

*   Ручной запуск 

    Для запуска обмена данными откройте созданный узел обмена и нажмите на кнопку "Выполнить обмен", будет запущен процесс обмена, по окончании которого будет выдано соответствующее сообщение.


.. fancybox:: img/1Cimage_26.png
   :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart

Для анализа результатов обмена используется журнал регистрации «1С: Предприятия». 

Для просмотра событий выгрузки данных в окне созданного узла обмена необходимо нажать кнопку "Все действия - События выгрузки данных", откроется окно "Журнал регистрации".
    
.. fancybox:: img/1Cimage_27.png
    :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart
    
В форме "Журнал регистрации" для просмотра истории обмена открываются строки журнала и анализируется содержащаяся в них информация. Для быстрого просмотра протокола обмена по строке журнала достаточно нажать на поле "Комментарий" и откроется окно "Событие":
    
.. fancybox:: img/1Cimage_28.png
    :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart
    
Для просмотра и удаления объектов, зарегистрированных для выгрузки, в окне созданного узла обмена нажмите на кнопку "Все действия - Показать зарегистрированные изменения". В форме отображаются группы (виды) объектов: Товары, Файлы и Заказы. Если необходимо отменить (удалить) регистрацию конкретного объекта, необходимо выбрать его и нажать на кнопку [x]:
    
.. fancybox:: img/1Cimage_29.png
    :alt: Обмен данными 1C и CS-Cart